+++
date = "2017-08-28T11:46:36+03:00"
title = "Работа с картами тахографа."

+++

В данной статье я коротко постараюсь описать, что такое карты тахографа, структру данных на карте, и как считать и разобрать информацию с неё. Все примеры будут рассматриваться на карте водителя, но справедливы и для остальных.

### Что такое карта тахографа.
С помощью неё в Европе и РФ контролируют режим работы и отдыха водителей, с целью не нарушения им установленных законом норм.

С технической точки зрения это [смарт-карта](https://ru.wikipedia.org/wiki/Смарт-карта) на которую [тахограф](https://ru.wikipedia.org/wiki/Тахограф) записывает некоторые данные, о том как водитель управлял транспортным средством, были ли сбои в работе тахографа и т.д.
Каждая карта выдаётся на конкретного водителя, и содержит его данные такие как ФИО, дату рождения, персональный сертификат(причём для Европы и РФ они отличаются). Также на карте содержится закрытый ключ, с помощью которого можно подписать данные с карты при выгрузке, с целью дальней защиты их от фальсификаций.

Корме карты водителя, есть также:

- карты мастерской (для настройки и калибровки тахографа)
- карты предприятия
- карты контролера (с помощью неё можно получить информацию о режимах работы через тахограф)
 
Далее все рассмотрение будем проводить для карты водителя, так как она самая распространённая.

### Структура карты тахографа.

Данные на карте хранятся в виде бинарных файлов, для каждой секции свой. В европейская карта водителя имеет следующую структуру:

![Дерево файлов карты тахографа](/resource/driver_tachograph_card_files/driver_card_struct.png)

Описывать все структуры данных в файлах я не буду, так как её можно посмотреть в [документации][1].

Я бы отметил файл EF Driver_Activity_Data, т.к. это едиственная секция в которую входят структуры данных с переменной длиной, а сама структура секции циклична, то надо быть внимательным при ее разборе, для избежания различных сторонних эффектов. 

Также надо сказать что в секции EF Application_Identification, содержит данные от которых зависит длина секций с переменной длиной, таких как 
Я бы отметил файл EF Driver_Activity_Data, EF Events_Data, EF Faults_Data и других.

### Чтение данных с карты.
Данные с карты можно прочитать либо с помощью тахографа или же специального ПО при помощи смарт-картридера. 

С технической точки зрения более интересен второй способ.
Внутри нашей карты стоит собственная ОС которая реагирует на некоторые команды. Все команды нет смысла рассматривать, так как они есть в [документации][1]. Поэтому рассмотрим основные:

- Выбор файла (секции)
- Чтение файла
- Цифровая подпись

Все команды отправляются на карту в виде последовательности байт. Для примера реализации я выбрал язык Go. Работа с картой будет использоваться библиотека [SCard][4], которая является врапером [pcsc-lite][5].

Для начала опишем функцию, для отправки команды на карту:

```
func sendApdu(cmd []byte, card *scard.Card) ([]byte, error) {
	var sw_idx, resp_len int
	var result, sw_byte []byte

	card_resp, err := card.Transmit(cmd)

	if err != nil {
		return nil, err
	}

	resp_len = len(card_resp)
	sw_idx = resp_len - 2

	sw_byte = card_resp[sw_idx:]
	result = card_resp[:sw_idx]

	if !(sw_byte[0] == 0x90 && sw_byte[1] == 0x00) {
		error_msg := fmt.Sprintf("Ошибка выполнения команды % x. Код ошибки: %x.\n", cmd, sw_byte)
		return nil, errors.New(error_msg)
	}

	return result, err
}
```
Функция принимает на вход команду и указатель на устройство с картой для чтения. На выходе она возвращает либо ошибку, либо результат. Карта присылает ответ в следующем формате: 2 байта статуса операции(```90 00``` если операция завершилась удачно)  затем набор байт результата (если он есть).

Порядок чтения файла следующий: выбираем файл -> читаем содержимое -> подписываем (если нужно).

Команда для *выбора файла* выглядит так: 

```
00 A4 04 0C 06 <file id>
``` 

Напиример для **чтения файла EF ICC** команда будет следующей: ```00 A4 04 0C 00 02```

Также, как видно по структуре, есть необходимость выбрать секцию, команда для нее следующая:

```
00 A4 02 0C 02
```

Итоговая функция будет выглядеть следующим образом:

```
func selectFile(fid []byte, card *scard.Card) ([]byte, error) {
	var cmd []byte

	if fid[0] == 0xFF {
		cmd = []byte{0x00, 0xA4, 0x04, 0x0C, 0x06}
	} else {
		cmd = []byte{0x00, 0xA4, 0x02, 0x0C, 0x02}
	}

	cmd = append(cmd, fid...)
	return sendApdu(cmd, card)
}

```

После того как файл выбран, его можно считать отправив следующий набор байт: 

```
00 B0 <индекс первого байта> <индекс последнего байта>  <длина>
``` 

Надо отметить что команда выполняется сразу после выбора файла, и за один проход не может считать больше 255 байт (0xFF). При удачном выполнении команда вернет набор байт, заданной для считывания длины. Полность функция для чтения выглядит так:

```
func readBinary(size int, card *scard.Card) ([]byte, error) {
	READ_BLOCK_SIZE := 200
	pos := 0
	cmd := []byte{}
	val := []byte{}
	tmp_val := []byte{}
	var expected, begin_byte, end_byte byte
	var err error

	for pos < size {
		if size-pos < READ_BLOCK_SIZE {
			expected = int8ToByte(size - pos)
		} else {
			expected = int8ToByte(READ_BLOCK_SIZE)
		}

		begin_byte = int8ToByte(pos >> 8 & 0xFF)
		end_byte = int8ToByte(pos & 0xFF)
		cmd = []byte{0x00, 0xB0, begin_byte, end_byte, expected}
		tmp_val, err = sendApdu(cmd, card)

		if err != nil {
			return nil, err
		}

		val = append(val, tmp_val...)
		pos = pos + len(tmp_val)
	}

	return val, err
}
```

После выбора секции и чтения файла осталось разобраться с подписью. Подпись считанного файла делается в 2 этапа:

1. Сначала происходит генерация хэша, командой: 
```
80 2A 90 00
```

2. Затем вычисляется сама подпись, командой: 
```
00 2A 9E 9A 40
```
Данная функция вернет набор байт подписи.

Код функций следующий:

```
func performHash(card *scard.Card) ([]byte, error) {
	cmd := []byte{0x80, 0x2A, 0x90, 0x00}
	return sendApdu(cmd, card)
}

func computeDigitalSignature(card *scard.Card) ([]byte, error) {
	cmd := []byte{0x00, 0x2A, 0x9E, 0x9A, 0x40}
	return sendApdu(cmd, card)
}

```

По спецификации данные с карты должны выгружаться в TLV формате. Формат имеет следующий вид:

```
<tag><len><value>
```

где

- ```tag``` равен имени файла (2 байта) + байта подписи (00-данные, 01 - подпись);
- ```len``` 2 байта, в которых записывается длинна считанного файла или подписи;
- ```value``` значение считанного файла или подписи. 

У не подписанного файла будет только одна структура TLV, у подписанного соответственно TLV файла + TLV подписи.

Совокупность этих TLV и будет файлом выгрузки, которая иногда называется ddd файлом.


Функция для выгрузки файла в формате TLV:

```
func readFile(cf *CardFile, card *scard.Card) ([]byte, error) {
	var fid, result_len, result []byte
	var resp_len int

	fid = cf.Tag[:]

	resp, err := selectFile(fid, card)
	if err != nil {
		return nil, err
	}

	resp_len = cf.size()
	resp, err = readBinary(resp_len, card)
	if err != nil {
		return nil, err
	}

	result_len = lenToByte(resp_len)
	result = append(fid, 0x00)
	result = append(result, result_len...)
	result = append(result, resp...)

	if cf.Signed {
		_, err = performHash(card)
		if err != nil {
			return nil, err
		}

		signature, err := computeDigitalSignature(card)
		if err != nil {
			return nil, err
		}

		result = append(result, fid...)
		result = append(result, []byte{0x81, 0x00, 0x40}...)
		result = append(result, signature...)
	}

	return result, err
}
```

Полный пример программы для выгрузки данных с карты находится [здесь][2].

### Разбор 

Разбор выгруженного файла довольно тривиальный. Нужно отфильтровать все секции с данными, выделить из них знчение файлов  и разобрать их в соответствии со спецификацией. Для примера я приведу пример разбора одной секции, остальные будут по аналогии. 

Для примера возьмем секцию *EF Identification*. Если посмотреть в документацию, то секция имеет следующий вид:

![Структура секции EF_Identification](/resource/driver_tachograph_card_files/ef_identification.png)

Здесь можно увидеть описания стуруктур, которые входят в состав файла, их размер и значения по умолчанию. 

Чтобы понять что хранится в этих структурах надо перейти в раздел **DATA DICTIONARY** в документации и найти соотвтетсвующую струткуру, например ```CardIdentification``` хранит информацию по идентификации и в нее входит следующая инфа:

- ```cardNumber``` содержт строку из 16 байт с номером карты
- ```cardIssueDate``` содержит дату выдачи карты размером 4 байта (формат unixtime)
- ```cardValidityBegin``` содержит дату начала действия карты размером 4 байта (формат unixtime)
- ```cardExpiryDate``` содержит дату окончания действия карты размером 4 байта (формат unixtime)

Примерный парсер, реализованный в виде сервиса, можно взять [здесь][2]

### Заключение
Как видно чтение и разбор данных с карты тахографа довольно простая задача, если понять как правильно работать со спецификацией.

### Ссылки

1. [Спецификация на карту тахографа][1]
2. [Сервис для разбора ddd][2]
3. [Ридер для чтения карт тахографа][3]
4. [scard][4]
5. [pcsc-lite][5]


[1]: https://github.com/kuznetsovin/go_tachograph_card/blob/master/doc/1360_2002-Annex_1B-GB.pdf
[2]: https://github.com/kuznetsovin/go_tachograph_card/tree/master/ddd_parsing_lib
[3]: https://github.com/kuznetsovin/go_tachograph_card/tree/master/tachocard_reader
[4]: https://github.com/ebfe/scard
[5]: https://pcsclite.alioth.debian.org
